## observability - наблюдаемость
- отвечает на вопросы:
    - Через какие сервисы прошел запрос?
    - Что делал каждый сервис при обработке запроса?
    - Если запрос выполнялся дольше ожидаемого времени или выполнился неуспешно - где была проблема?
    - Насколько ход выполнения запроса отличался от нормального:
        - Были ли задействованы какие-либо новые сервисы, либо не задействованы текущие?
        - Какие сервисы обрабатывали запрос дольше (или быстрее) чем обычно?
    - Какой critical path у запроса?
    - Что будет, если… (сломать, выключить, починить)?
- включает в себя:
    - Metrics - количественные показатели по событиям
    - Logs - подробная информация о событиях
    - Traces - серии связанных друг с другом событий, отображающих путь прохождения запроса через систему
- зачем нужен трейсинг
    - Метрики - дешевый способ сбора аналитических данных, нет причинно-следственных связей.
    - Логи - можно помечать каждый отдельный запрос уникальным Request ID (сквозное логирование), но могут быть проблемы с корректным порядком отображения из-за Clock Skews (расхождение времени между разными серверами)
- способы трейсинга
    - Black-box inference `https://pdfs.semanticscholar.org/1d20/4d774c134dd7df97a6a83e12387efd0c7a01.pdf`
        - подход с применением ML/Big Data. В основе лежит возможность сопоставить отдельные Event Logs и сделать вывод о состоянии конкретного запроса
    - Schema-based `http://mort.io/publications/pdf/osdi04-magpie.pdf`
        - подход, основанный на заранее определенных и описанных схемах взаимодействия сервисов
    - Metadata propagation
        - подход, основанный на добавлении к запросу неких метаданных, позволяющих однозначно идентифицировать данный запрос всем компонентам распределенной системы
        - При трассировке, к каждому запросу добавляются метаданные о контексте этого запроса и эти метаданные сохраняются и передаются между компонентами, участвующими в обработке запроса
        - В различных точках трассировки происходит сбор и запись событий вместе с дополнительной информацией (URL-запроса, идентификатор клиента, код запроса к БД)
        - Информация о событиях сохраняется со всеми метаданными и контекстом и явным указанием причинно-следственных связей
        между событиями
        - при регрессах между командами можно просто скинуть traceID и отследить весь путь одним разом
- терминология
    - Span - запись об одной логической операции по обработке запроса (тайминги и метаданные)
        - Метаданные содержат имя операции и необходимый контекст (аргументы функций, SQL-запросы и т.п.)
        - Каждый спан обязательно содержит ссылку на Trace-ID
        - Каждый спан содержит свой уникальный идентификатор Span-ID
        - Время начала и окончания операции 
        - Статус операции (успех/неуспех)
    - В OpenTracing метаданные делятся на tags и logs
    - Trace - коллекция связанных записей (Spans), описывающая обработку одного запроса (end-to-end)
        - Каждый трейс имеет свой уникальный идентификатор - Trace ID
    - Root Span - это спан, у которого нет ссылки на родительский спан (только Trace ID), он показывает общую длительность выполнения запроса
- Чтобы запустить трейсинг потребуется:
    - Адаптированный код приложений
    - Сервер для сбора трейсов
    - База данных
    - Пользовательский интерфейс
- есть автогенераторы, встраиваемые в код
    - Для включения трассировок достаточно подключить библиотеку и вызвать функцию “патчинга”.
    - Эти библиотеки переопределяют или декорируют вызовы всех или некоторых (I/O - net, file, log) функций
    - Далее, автомагически появляются трейсинг с метаданными, логирование и что-нибудь еще.
    - При бездумном применении объемы данных будут зашкаливать, а информативность падать в пол (например, подробный трейсинг livenessProbe и heartbeat).
    - Вариант таких библиотек от DataDog планируется адаптировать в OpenTelemetry
- клиентские библиотеки
    - Дают достаточно простой API для генерации спанов и трейсов и разбора метаданных
    - Нужно вручную инициализировать контексты, добавлять декораторы к функциям и метаданные к спанам (SQL-запросы и прочее)
    - Требуют больше времени для изучения и внедрения, но дают наиболее информативные трассировки.
- Сервер для сбора трейсов -Это сервис, который поддерживает один из стандартов API для
трейсинга
    - Он принимает экспортированные спаны, сохраняет их в базе данных Может выполнять дополнительное сэмплирование и фильтрацию трейсов
    - Может выступать как источник конфигурации для экспортеров трейсов (например, глобально задавать политики сэмплинга)
    - Предоставляет API для поиска и вывода трассировок из БД
- База данных:
    - Обычно это ElasticSearch, но для больших объемов может быть несколько баз:
    - Хранение всех трейсов - e.q. Cassandra/ScyllaDB
    - Хранение и индексирование метаданных - ElasticSearch
- UI
    - `https://www.elastic.co/products/apm`
    - `https://expediadotcom.github.io/haystack/`
    - `https://skywalking.apache.org/`
    - Grafana
- полезные ссылки:
    - Mastering Distributed Tracing - книга по Distributed Tracing
    - `https://www.katacoda.com/courses/opentracing` - тренинги по OpenTracing
    - `https://github.com/yurishkuro/opentracing-tutorial` - тренинги по OpenTracing
    - `https://medium.com/opentracing/what-is-the-cost-of-doing-instrumentation-aae5844d673f`
    - `https://medium.com/opentracing/take-opentracing-for-a-hotrod-ride-f6e3141f7941`
    - `https://slack.engineering/tracing-at-slack-thinking-in-causal-graphs/?utm_source=telegram.me&utm_medium=social&utm_campaign=dve-svezhie-stati-ot-netflix-i-slack-pro`
    - `https://netflixtechblog.com/edgar-solving-mysteries-faster-with-observability-e1a76302c71f`
    - `https://www.youtube.com/watch?v=SCuNmV47rE0` - доклад Егора Мыскина
    - `https://aladmit.com/summary/2019/02/01/summary-tracing.html` - конспект
    - `https://medium.com/nikeengineering/hit-the-ground-running-with-distributed-tracing-core-concepts-ff5ad47c7058` - статья
    - `https://medium.com/modern-distributed-tracing-systems-architecture/modern-distributed-tracing-systems-architecture-698691b4f998` - обзорная статья по архитектуре
    - `https://www.usenix.org/conference/srecon19americas/presentation/crawley`
    - `https://lightstep.com/blog/`
    - `https://www.honeycomb.io/resources/white-papers/`
    - `https://www.honeycomb.io/wp-content/uploads/2018/08/Honeycomb-Guide-Achieving-Observability-v1_1.pdf`- Брошюра от Honeycomb по observability
    - `https://www.honeycomb.io/wp-content/uploads/2019/02/This-must-be-the-trace-final.pdf` Брошюра от Honeycomb по трейсингу
